---
title: داده های عمومی و سرمایه داری نظارتی
category:
  - future
related:
  - surveillance-capitalism
  - customer-or-product
  - public-data-dream
  - public-data-vs-communism
---

سرمایه داری نظارتی یک سیستم اقتصادی پادآرمان‌شهری است که در آن شرکت های بزرگ با جمع آوری
داده های کاربران، انسان ها را کنترل می کنند. درباره سرمایه داری نظارتی
[بیشتر بخوانید.](../surveillance-capitalism/)
در این نوشته بررسی می کنیم که داده عمومی چه نسبتی با سرمایه داری نظارتی دارد و چگونه
می تواند از رشد آن جلوگیری کند.

## آیا داده عمومی ناقض حریم خصوصی نیست؟

یک اشتباه رایج می تواند این باشد که چون انحصار داده کار بدی است
و به جامعه آسیب می زند، پس باید داده های خصوصی
خود را نیز به صورت عمومی منتشر کنیم. در صورتی که داده هایی که مساله داده های عمومی و
انحصاری برای آن ها مطرح می شوند، داده هایی هستند که حالت دانش دارند و نسبت به افراد
قرینه اند و به همه به یک اندازه مربوط هستند. مثلا اصلا معنی نمی دهد که رمز حساب کاربریتان
که یک داده است (ولی داده مورد بحث در داده های عمومی نیست) را به صورت عمومی منتشر کنید
چون وظیفه رمز این است که مخفی باشد تا بتواند هویت شما را اثبات کند. یک مساله مشابه
می تواند بحث علامت تجاری باشد که در
[علامت تجاری داده نیست](../trademark-is-not-data/)
به آن پرداخته شده است.

